<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
  <title>Laatu</title>
  <header>
    <logo>esedu_logo.png</logo>
    <teksti>Etelä-Savon ammattiopisto</teksti>
    <teksti>South Savo Vocational College</teksti>
  </header>
  <sivut>
    <sivu>
      <numero>1</numero>
      <tyyppi>kansi</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>0</sivulle>
        <activity>active</activity>
        <otsikko>Etusivu</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Laadunhallinnasta ja laadun kehityksestä Esedulaisille</otsikko>
      <kuva>pics/laatuympyra.gif</kuva>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>2</numero>
      <tyyppi>sivu1</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>1</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Esittely</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Tervetuloa tutustumaan laadunhallintaan ja jatkuvan parantamisen periaatteeseen!</otsikko>
      <teksti>
        Tämän materiaalin myötä perehdyt Esedun laadunhallintaan, sen periaatteisiin ja toimintamalleihin. Materiaaliin läpi käytyäsi tiedät, mistä asioista laatu syntyy. Olet myös tutustunut Esedun toiminnan kulmakiviin kuten strategiaan ja prosesseihin, joiden tunteminen on laadukkaan toiminnan edellytys. Materiaali porautuu organisaatiotasolta oman työn tasolle.
        Aikaa materiaaliin perehtymiseen menee arvioilta 1-1,5 tuntia. Materiaali sisältää pieniä tehtäviä, joihin vastaaminen onnistuu materiaaliin tutustumalla. Tehtävien oikeat vastaukset saat näkyviin Lähetä-painikkeen kautta.
        Vahvistamalla henkilöstön osaamista vahvistamme myös työhyvinvointia!
    </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>3</numero>
      <tyyppi>kansi</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>2</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>OSA 1 Suunnittelu ja toteutus</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>OSA 1 Suunnittelu ja toteutus</otsikko>
      <kuva>pics/laatuympyra.gif</kuva>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>4</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>3</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Mikä tekee oppilaitoksestamme laadukkaan</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Mikä tekee oppilaitoksestamme laadukkaan</otsikko>
      <teksti>

          Suunnittelu, toteutus, arviointi ja parantaminen toteutuvat toiminnassamme
          Pidämme antamamme laatulupaukset
          Tunnemme toimintamme, asiakkaamme ja kumppanimme ja muut sidosryhmämme sekä palveluketjumme
          Olemme asiakaslähtöisiä ja vastuullisia
          Teemme tavoitteellista kumppanuus- ja sidosryhmäyhteistyötä
          Toimimme yhteiskuntavastuullisesti
          Otamme huomioon toimintamme reunaehdot
          Seuraamme ja arvioimme toimintaamme ja tavoitteidemme toteutumista
          Kehitämme ja uudistamme toimintaamme suunnitelmallisesti ja vaikuttavasti

      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Esedun laadunhallintasuunnitelma</otsikko>
          <teksti>
              Esedun laadunhallintaa ohjaa säännöllisesti päivitettävä ja johtoryhmän hyväksymä laadunhallintasuunnitelma. Laadunhallintasuunnitelma

                kuvaa laadunhallinnan periaatteet ja laadunhallinnan viitekehys
                kuvaa toimintajärjestelmämme
                kuvaa kuinka prosesseja arvioidaan ja parannetaan
                kuvaa laadunhallinnan työnjaon ja vastuut
                sisältää arviointisuunnitelman
                sisältää organisaatiotasoiset laadunhallinnan kehittämisen toimenpiteet seuraaville vuosille

              Laadunhallintasuunnitelma löytyy Essin aarrearkusta Laadun sivustolta
          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>
              Laatuympyrä – suunnittelu, toteutus,
              arviointi ja parantaminen
            </otsikko>
          <teksti>
              Laatuympyröitä on useita, mutta periaate niissä kaikissa on sama. Ympyrän mukainen toiminta on keskeistä omassa, tiimien sekä koko organisaation toiminnassa, jotta laatu kehittyy.
              EQAVET-viitekehyksen laatuympyrä

                On ammatillisen koulutuksen eurooppalaisen viitekehyksen sisältyvä laatuympyrä, jonka vaiheet ovat suunnittelu, toteutus, arviointi ja parantaminen

              PDCA-sykli eli Demingin laatuympyrä

                Perustuu ympyrää, jota kierretään ja jonka vaiheet ovat: suunnittele, toteuta, tarkista ja korjaa
                kehittäminen nähdään jatkuvana prosessina, jossa jokaisen ympyrän kierroksen jälkeen ollaan lähempänä tavoitetta tai tavoitteita

              TUTKA- tai Radar-logiikka

                EFQM-malliin sisältyvä ympyrä, jonka vaiheet ovat: määrittele tavoiteltavat tulokset (results), suunnittele ja kehitä toimintamallit ja –tavat (approaches), toteuta toimintamalleja ja –tapoja (deploy), mittaa, arvioi ja paranna toimintamalleja ja –tapoja sekä niiden toteutusta (assess and refine)

          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Sidosryhmät ja kumppanit</otsikko>
          <teksti>
              Sidosryhmä tarkoittaa henkilöä, ryhmää tai organisaatiota, jolla on suora tai epäsuora sidos tai kiinnostus organisaatiota kohtaan, koska se voi joko vaikuttaa organisaatioon tai organisaatio voi vaikuttaa siihen. Ulkoisia sidosryhmiä ovat esim. omistajat, osakkaat, asiakkaat, toimittajat, kumppanit, valtionhallinto ja kunnat (EFQM Excellence –malli 2013)

              Esedun kumppanit ja sidosryhmät on määritelty ja kokonaisuutta päivitetään säännöllisesti strategiaprosessin yhteydessä. Esedun asiakas, kumppani- ja sidosryhmätasot ovat:

                Opetustoimen viranomaiset, omistajat, järjestöt ja toimikunnat
                Hankeverkostot ja projektiorganisaatiot
                Kv-toiminnan kumppanit
                Rahoittajat
                Koulutuksen toteutuksen yhteistyökumppanit
                Koulutusmyynnin asiakkaat

             <!-- [ns. kumppanuuskukka (päivitetään syksyllä ja lisätään sen valmistuttua] --></teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Toiminnan reunaehtoja</otsikko>
          <teksti>
              Ammatillisen koulutuksen järjestäjälle reunaehtoja asettavat kansalliset normit, suositukset ja ohjeet joita esim. ovat

                ammatillisen koulutukset lait, asetukset ja päätökset toimintaan ja rahoitukseen liittyen
                ammatillisen koulutuksen järjestämisluvat koulutuksen järjestämistä varten
                tutkinnon perusteet

          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>5</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>4</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Mikä tekee omasta työstäni laadukkaan</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Mikä tekee omasta työstäni laadukkaan</otsikko>
      <teksti>

            Toimin suunnittele, toteuta, arvioi ja paranna-periaatteen mukaisesti
            Asetan tavoitteita ja pysyn niissä
            Otan vastuun tekemisistäni ja tekemättä jättämisistäni
            Ymmärrän valintojeni seuraamukset
            Tunnen asiakkaamme, kumppanimme ja muut sidosryhmämme
            Toimin sovituilla tavoilla myös muissa ryhmissä ja verkostoissa
            Arvioin omaa työtäni
            Otan huomioon oppilaitokseni toiminnan reunaehdot

      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Esedun mittareita ja tavoitetasoja</otsikko>
          <teksti>
              Esedun strategiassa on määritelty strategiset mittarit ja tavoitetulokset em. mittareille
              Henkilöstön kannalta tärkeimmät strategiset mittarit ovat:
              <table class="tableborder">
                <tr><td> Mittari </td> <td> Tavoite </td></tr>
                <tr><td> Tutkintojen läpäisy (ammatillisena peruskoulutuksen suoritettava) </td><td> 75% </td></tr>
                <tr><td> Vetovoima (hakijat/aloituspaikat) </td> <td> 1,2 </td></tr>
                <tr><td> Opiskelijatyytyväisyys, nuoret </td> <td> 3,9 </td></tr>
                <tr><td> Opiskelijatyytyväisyys, aikuiset </td> <td> 4,1 </td></tr>
                <tr><td> Digiopintojen määrä koulutuksessa </td> <td> 20% </td></tr>
                <tr><td> Opetushenkilöstön pedagoginen pätevyys </td> <td> 85% </td></tr>
                <tr><td> Työolobarometrin tulos </td> <td> 3,7 </td></tr>
              </table>
          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>6</numero>
      <tyyppi>dragdrop</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>5</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Tehtäväsivu 1</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>TEHTÄVÄSIVU</otsikko>
      <teksti>Vie sanat oikeaan dragon:</teksti>
      <dragdrop>
        <drags>
          <drag target="4">Hanketoiminta</drag>
          <drag target="1">Henkilöstösuunnitelma</drag>
          <drag target="3">Asiakaspalauttee</drag>
          <drag target="2">Ohjaus</drag>
          <drag target="3">Oppimistulokset</drag>
          <drag target="2">Työssäoppiminen</drag>
          <drag target="1">Opetussuunnitelma</drag>
          <drag target="2">Näyttötutkinto</drag>
          <drag target="4">HEKS-keskustelut</drag>
          <drag target="3">Opiskelijapalautteet</drag>
          <drag target="2">Opetus</drag>
          <drag target="3">Työvoimapoliittisen koulutuksen raportointi</drag>
          <drag target="4">Oman työn kehittäminen</drag>
        </drags>
        <drops>
          <drop target="1">Suunnittelu</drop>
          <drop target="2">Toteutus</drop>
          <drop target="3">Arviointi</drop>
          <drop target="4">Parantaminen</drop>
        </drops>
      </dragdrop>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>7</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>6</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Miten asetamme tavoitteet oppilaitoksellemme</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Miten asetamme tavoitteet oppilaitoksellemme</otsikko>
      <teksti>

            Laadimme, uudistamme ja ylläpidämme säännöllisesti

              strategian
              prosessikartan, prosessikuvaukset ja prosessien tavoitteet
              tuloksellisuus ja vaikuttavuusmittarit ja niiden tavoitetason
              muut ohjeet; esim. opetusta ja ohjausta sekä henkilöstöä koskevat ohjeet
              toiminta- ja taloussuunnitelmat sekä vuositavoitteet
              osaamiskartat sekä henkilöstön osaamisen kehittämisen suunnitelmat

            Otamme huomioon kansallisen ohjauksen, normit, suositukset ja ohjeet

              ammatillisen koulutuksen lainsäädäntö
              kansalliset suositukset ja ohjeet
              tutkinnon perusteet ja muut määräykset


      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Esedun strategia 2020 – Ketterä edelläkävijä</otsikko>
          <teksti>
              Visiomme: Eturivin taitajat varmistavat alueen menestymisen
              Perustehtävänämme on tuottaa työelämän tarvitsevia osaajia, joilla on vahvat työelämätaidot, elinikäisen oppimisen edellytykset ja yrittäjämäinen asenne
              Tavoitteenamme on:

                kannamme vastuun opiskelijoista
                olemme laaja-alainen ja ketterä kouluttaja
                kehittämme osaamista myös työelämässä ja vapaa-ajalla
                pedagogiikkamme on joustavaa
                opiskelijamme ovat tyytyväisiä
                olemme työpaikoilla työelämän ehdoilla
                vahvistamme digitaalisuutta ja verkko-oppimista
                olemme vahva Venäjä-osaaja
                Olemme vetovoimainen työnantaja

              Tärkein arvomme on vastuullisuus!
          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Prosessit Esedussa</otsikko>
          <teksti>
              Prosesseilla tarkoitetaan tapahtumaketjuja, joista seuraa jokin tulos. Esedun prosessien tavoitteena toiminnan laatu ja tasalaatuisuus. Prosesseille on määritelty prosessinomistajat, jotka vastaavat prosessin kehityksestä. Prosessit on jaettu ydin- ja tukiprosesseihin. Ydinprosesseja, jotka kuvaavat Esedun perustehtävän mukaista toimintaa ovat:

                Koulutustarjonnan ja opetuksen suunnittelu
                Opiskelijahankinta
                Opetus ja ohjaus
                Toiminnan arviointi ja kehittäminen


              Perehdy prosessikuvauksiin Essissä! (Opetus > prosessikuvaukset ja toimintaohjeet)
          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>8</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>7</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Miten asetan tavoitteet työlleni</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Miten asetan tavoitteet työlleni</otsikko>
      <teksti>

            Suunnittelen omaa työtäni sekä seuraan ja arvioin suunnitelmien toteutumista
            Otan huomioon oppilaitoksen

              strategian
              toiminta- ja taloussuunnitelmat
              prosessikuvaukset ja prosessien tavoitteet
              muut ohjeet
              tavoitteet ja tavoitetasot

            Osallistun kehityskeskusteluihin
            Kuulen asiakkaita, kumppaneita ja muita sidosryhmiä

      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Työtä ohjaavat suunnitelmat ja ohjeet Esedussa</otsikko>
          <teksti>
              Opettajan työn kannalta tärkein suunnitelma on tutkinnon opetussuunnitelma. Opetussuunnitelman yhtenä tehtävänä on taata koulutuksen laadukkuus ja tasalaatuisuus, myös strategian painopistealueita tulisi näkyä opetussuunnitelmassa. Opetussuunnitelmien toteutumista seurataan Esedussa mm. johdon katselmuksissa.

              Opetussuunnitelman yhteisenä osana toimii <a href="http://www.esedu.fi/pedagoginen/">pedagoginen ohjelma</a>. Pedagogisessa ohjelmassa kuvataan toimintaa ohjaavat periaatteet. Pedagogisen ohjelman liitteenä ovat:

                arviointisuunnitelma
                asuntolasäännöt
                erityisopetussuunnitelma
                järjestyssäännöt
                kansainvälisyyssuunnitelma
                kriisisuunnitelma
                näyttötutkintotoiminnan sekä oppimis- ja ohjausjärjestelyjen suunnitelma
                ohjaussuunnitelma
                opiskeluhuoltosuunnitelma
                työssäoppijan turvallisuusohje
                työssäoppimisen yleisopas
                ulkomaanvaihtojen kriisinhallintasuunnitelma


              Ammattiosaamisen näyttöjen toteutusta ohjaavat tutkintokohtaiset ammattiosaamisen näyttöjen toteutussuunnitelmat. Aikuiskoulutusta ohjaa näyttötutkintojen järjestämissuunnitelma.

              Tärkeimpiin opetusta ohjaaviin suunnitelmiin voit tutustua <a href="http://www.esedu.fi/nykyisille_opiskelijoille/opetussuunnitelmat" style="text-decoration: underline;">nettisivuilta</a>.
              Näyttötutkintojen järjestämissuunnitelmaan voit perehtyä tutkintovastaavan kautta.
          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Kansallinen ohjaus, normit, suositukset ja ohjeet</otsikko>
          <teksti>

                ammatillisen koulutuksen laita, asetusten ja päätösten toimintaan ja rahoitukseen liittyen (Eduskunta, valtionneuvosto, OKM)
                ammatillisen koulutuksen järjestämisluvat koulutuksen järjestämistä varten (OKM)
                ammatillisten perustutkintojen tutkintojen perusteet ja ammattitutkintojen perusteet (OPH)
                Ammatillisen koulutuksen laadunhallintasuositus 2008 (OPH)
                Ammatillisen koulutuksen laatustrategia 2011-2020 (OKM 2011)

            <!-- ^ "asetusten ja päätösten" / "asetuksien ja päätöksien" kumpi korrekti? --></teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <kysely>
        <otsikko> Totta vai Tarua? </otsikko>
        <tehtava>
          <kysymys>Aikaisemman osaamisen tunnistamisen ja tunnustamisen prosessikuvauksen mukaan ohjauskeskustelun käyminen on opiskelijan vastuulla</kysymys>
          <vastaus totta-vai-tarua="tarua">Ryhmäohjaaja kartoittaa opiskelijan aiempaa osaamista HOPS –keskustelun yhteydessä. Opinto-ohjaaja kirjaa suoraan tutkinnon perusteissa mainitut korvaavuudet</vastaus>
        </tehtava>
        <tehtava>
          <kysymys>Aikuiskoulutushaussa vastuuopettaja ja opintosihteeri vastaavat yhdessä mahdollisten hakijoiden informoinnista ja ohjaamisesta</kysymys>
          <vastaus totta-vai-tarua="totta">Vastuuopettaja sekä opintosihteeri vastaavat hakeutujien tiedusteluihin ja ohjaavat hakeutujia</vastaus>
        </tehtava>
        <tehtava>
          <kysymys>Opettajan vastuulla on ohjata opiskelijat vastaamaan opiskelijapalautekyselyihin (nuorten tulo-, olo- ja päättökyselyt, aikuiskoulutus OPAL ja AIPAL sekä kummankin koulutusmuodon opettajan henkilökohtainen palaute)</kysymys>
          <vastaus totta-vai-tarua="totta">Opettajan tehtäviin kuuluu opiskelijapalautteen keruu! Aikuisten OPAL- ja AIPAL-palautteissa tunnukset pyydetään opintosihteeri Satu Vuoriselta, joka tekee tunnukset vain opettajan pyynnöstä.</vastaus>
        </tehtava>
        <tehtava>
          <kysymys>Opiskelija tunnistaa olemassa olevan osaamisen</kysymys>
          <vastaus totta-vai-tarua="tarua">Jos opiskelijalla on aiemmin hankittua osaamista, hän voi hakea opettajalta osaamisen tunnistamista ja tunnustamista. Opettaja tunnistaa osaamista ja tarvittaessa vapauttaa opiskelijan tutkinnon osan tai teeman opinnoista.</vastaus>
        </tehtava>
        <tehtava>
          <kysymys>Oppisopimuskoordinaattori ja vastuuopettaja vastaavat yhdessä oppisopimuskoulutuksen tietopuolisen koulutuksen suunnittelusta </kysymys>
          <vastaus totta-vai-tarua="totta">Oppisopimus koordinaattori ja vastuuopettajat suunnittelevat oppisopimusopiskelijan tietopuolisen koulutuksen niin, että ne tukevat ja täydentävät työpaikalla tapahtuvaa oppimista</vastaus>
        </tehtava>
      </kysely>
      <numero>9</numero>
      <tyyppi>kysely</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>8</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Tehtäväsivu 2</otsikko>
      </nav>
      <esimiehet>
        <esimies>Onni Heinonen</esimies>
        <esimies>Riku Hänninen</esimies>
      </esimiehet>
      <otsikko>TEHTÄVÄSIVU:</otsikko>
      <teksti>
          Totta vai tarua:

          Perehdy Essissä oleviin Esedun ydinprosesseihin (prosessikuvaukset) vastaa niiden perusteella seuraaviin kysymyksiin
      </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>10</numero>
      <tyyppi>kansi</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>9</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>OSA 2 Arvointi ja parantaminen</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>OSA 2 Arvointi ja parantaminen</otsikko>
      <kuva>pics/laatuympyra.gif</kuva>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>11</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>10</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Miten arvioimme oppilaitoksemme toiminnan vaikuttavuutta</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Miten arvioimme oppilaitoksemme toiminnan vaikuttavuutta</otsikko>
      <teksti>

            Otamme mukaan henkilöstön, opiskelijat, kumppanit ja muut sidosryhmät
            Toimimme arviointi-, palaute- ja seurantajärjestelmän sekä vuosisuunnitelmamme mukaisesti
            Analysoimme arviointi-, palaute- ja tulostietojamme sekä muuta tarkoituksenmukaista tietoa
            Teemme itsearviointeja ja sisäisiä arviointeja tai auditointeja sekä osallistumme ulkoisiin arviointeihin ja auditointeihin

          ”Ammatillisen koulutuksen lainsäädäntö velvoittaa koulutuksen järjestäjät:

            Arvioimaan antamaansa koulutusta ja sen vaikuttavuutta sekä osallistumaan toimintansa ulkopuoliseen arviointiin
            Julkistamaan keskeisen arviointi-, palaute- ja tulostiedon”


      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Laadunhallinnan menetelmiä</otsikko>
          <teksti>
              Laadunhallinnan menetelmät antavat viitekehyksen laadunhallinnalle ja laadun jatkuvalle parantamiselle. Ne myös helpottavat hahmottamaan toiminnan kokonaisuutta, eri toimintojen välisiä yhteyksiä ja vaikutuksia tuloksiin.
              Esedussa käytössä oleva EFQM Excellence-malli on

                toiminnan arviointi- ja kehittämistyökalu
                itsearvioinnin viitekehys vahvuuksien ja kehittämiskohteiden tunnistamiseen
                kuvaa toiminnan ja tulosten välisen yhteyden eli miten hyvin toiminta ja tulokset vastaavat erinomaisesti toimivan organisaation tunnuspiirteitä
                mahdollistaa toiminnan ja tuloksien vertaamisen muihin toimijoihin kansallisesti kansainvälisesti
                voi olla myös johtamisjärjestelmän tai laadunhallintajärjestelmän viitekehys

          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Toiminnan ja tulosten arviointi</otsikko>
          <teksti>
              Organisaation toimintaa ja sen vaikutuksia ja vaikuttavuutta voi arvioida monin eri tavoin. Arviointitapoja ovat mm

                itsearviointi
                sisäinen arviointi tai auditointi
                ulkoinen arviointi esim. vertaisarvioinnit, kansallinen teema-arvioinnit tai laatupalkintokilpailujen arvioinnit
                ulkoinen auditointi, esim. sertifiointeihin liittyvät auditoinit

              Arviointi ei ole arvostelua vaan tapa nostaa esille hyvin toimivia asioita eli vahvuuksia sekä asioita, jotka kaipaavat kehittämistä. Arviointeihin osallistuu useimmiten opiskelijoita, työelämän edustajia sekä muita sidosryhmien edustajia. Opiskelijat tulee perehdyttää palautteen antamiseen ja arviointeihin osallistumiseen osana opintoja.
          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Arviointimenetelmät</otsikko>
          <teksti>
              Itsearviointi on oppilaitoksen ja siinä toimivien henkilöiden oman toiminnan arviointia, jossa tarkastellaan saavutetaanko toiminnan tavoitteet ja tapahtuuko se mahdollisimman järkevästi. Itsearvioinnin tarkoitus on johtaa toiminnan ja tulosten parantumiseen erilaisten kehittämistoimenpiteiden kautta. Usein arviointeihin kutsutaan mukaan asiakkaidemme, kumppaneidemme ja muiden sidosryhmien edustajia.
              Sisäisen arvioinnin, auditoinnin tai katselmuksen tekee oppilaitoksen oma henkilöstö, joka on riippumaton arvioinnin kohteesta. Tarkoituksena on varmistaa että oppilaitoksessa toimitaan sovitulla tavoilla, saavutetaan tavoitteet sekä löytää hyviä käytäntöjä ja kehittämisen kohteita.
              Vertaisarviointi on kriteeriperustaista ulkoista arviointia. Arvioinnin tekee vertaisarvioijista koostuva ulkopuolinen ryhmä (esim. toisen oppilaitoksen henkilöstöä). Tavoitteena on vahvuuksien ja parantamisalueiden esiin tuominen, toisilta oppiminen ja yhdessä kehittäminen. Vertaisarviointi voi olla myös sisäistä, jolloin esim. toisen alan opettajat arvioivat kriteeriperustaisesti ennalta sovittua teemaa.
              Ulkoinen arviointi on oppilaitoksen ulkopuolisten tahojen (esim. OPH, Karvi) tekemää tulkinnallista analyysia oppilaitoksen tilasta ja toiminnasta. Arviointi voi kohdistua koko organisaatioon tai johonkin toiminnan osaan tai prosessiin.
              Ulkoinen auditointi on ulkopuolisen tekemään järjestelmällistä ja puolueetonta tulkintaa sen selvittämiseksi, onko oppilaitoksen toiminta tavoitteiden mukaista, tehokasta ja tarkoituksenmukaista. Ulkoisen auditoinnin tavoitteena on usein sertifiointi (esim. keke tai ISO9000)
          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>12</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>11</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Miten arvioin oman työni vaikutuksia ja vaikuttavuutta</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Miten arvioin oman työni vaikutuksia ja vaikuttavuutta</otsikko>
      <teksti>

            Arvioin omaa ja ryhmäni työtä sekä oppilaitokseni toimintaa ja tavoitteiden toteutumista
            Annan ja otan vastaan palautetta esimerkiksi opiskelijoiltani ja muilta asiakkailtani ja esimieheltäni
            Osallistun omaa työtäni, ryhmääni ja oppilaitostani koskevien arviointi-, palaute- ja tulostietojen käsittelyyn
            Osallistun itsearviointeihin sekä sisäisiin että ulkoisiin arviointeihin ja auditointeihin sovituilla tavoilla

          Kuinka parannan omaa toimintaani

            Otan selvää mikä on nykytilanteeni ja mihin ollaan menossa
            Määritän osaamiseni ja kehittymistarpeeni
            Sovin kehittämistoimista ja mitä tuloksia niillä halutaan/haluan saavuttaa
            Seuraan ja arvioin kehittämistoimien toteutumista ja vaikuttavuutta

      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Palaute arvioinnin työvälineenä</otsikko>
          <teksti>
              Opiskelija-, työelämä ja muut asiakaspalautteet ovat yksi mittari työn tuloksellisuudesta ja laadusta. Kunkin opettajan tulee kerätä henkilökohtaista palautetta kaksi kertaa lukuvuodessa. Tämän lisäksi lähes kaikkia opettajia koskevat aikuiskoulutuksen AIPAL- tai OPAL-palautteet ja/tai nuorten koulutuksen tulo-, olo- ja päättökyselyt.
              Sen ohella, että opiskelijapalautteet kertovat oppilaitoksen onnistumisesta sen perustehtävässä, ovat ne myös opettajan oman toiminnan arvioinnin tärkeä työväline. Aina palautetulokset saatuasi tarkista, ovatko tulokset saavuttaneet Esedun tavoitetason. Tämän jälkeen katso, mitkä tulokset ovat erityisen hyviä. Näitä vahvuuksia tulee ylläpitää ja edelleen vahvistaa tulevaisuudessa. Viimeiseksi määrittele itsellesi palautetulosten perusteella kehityskohde ja päätä kuinka parannat toimintaasi. Seuraavan palautteen saatuasi tarkista kuinka oman työsi kehittäminen on vaikuttanut palautetuloksiin.
          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Oppimistulokset</otsikko>
          <teksti>
              Oppimistuloksilla tarkoitetaan nuorten koulutuksen ammattiosaamisen näyttöjen arvosanoja ja niiden jakaumaa. Esedussa kootaan nuorten suorittamien tutkintojen oppimistulokset tutkinnon osien arvosanojen ja niiden jakauman osalta. Lisäksi kootaan kustakin tutkinnosta tiedot kuinka suuri osa ammattiosaamisen näytöistä on annettu työelämässä ja kuinka paljon oppilaitoksessa. Oppimistulostietoja hyödynnetään koulutuksen kehittämisessä (mitä voidaan tehdä paremmin, jotta opiskelijat saavuttaisivat parempaa tai lisäosaamista). Myös ammattiosaamisen näyttöjen toimikunta hyödyntää oppimistulostietoja ammattiosaamisen näyttöjen laadunvalvonnassa.
              Oppimistulostiedot ovat tiimien nähtävillä O365-alustalla. Katso oman OneDrivesi jaettu kanssani-kansiosta millaisia tutkintosi oppimistulokset ovat.
          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>13</numero>
      <tyyppi>sivu1</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>12</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Tehtäväsivu 3</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>TEHTÄVÄSIVU: Palautteiden hyödyntäminen</otsikko>
      <teksti>
          Nuorten koulutuksen opettaja:

            Käy merkitsemässä O365:n Sharepointin opintopalautteen varauslistalle (0365 > Sharepoint > Esedun opiskelijapalautteet) lukuvuodelle kaksi palautteen ottoa.
            Mikäli olet ryhmänohjaaja muista tulo-, olo- ja päättökyselyt. Tulokysely toteutetaan loka-marraskuussa ja olokysely tammi-maaliskuussa. Laatukoordinaattori lähettää ryhmänohjaajille sähköpostia kun kysely on avattu. Päättökysely on auki syyskuusta alkaen koko vuoden. Muistathan huolehtia että jokainen valmistuva opiskelija vastaa päättökyselyyn


          Aikuiskoulutuksen opettaja:

            Opetatko työvoimapoliittisessa koulutuksessa? Jos opetat, niin merkitse kalenteriisi koska on välipalautteen aika (kolmen kuukauden kuluessa koulutuksen aloituksesta. Mikäli koulutus on lyhyempi kuin kolme kuukautta niin kun kolmannes koulutuksesta on kulunut). Päättöpalautteen pyydät kun koulutus päättyy.
            Tutkintoon johtavasta koulutuksesta (mikäli ei ole työvoimapoliittista) kerätään AIPAL-palaute. Välipalaute (henkilökohtaistamisvaiheen palaute) kerätään samoin kuin OPAL-palaute eli kolmen kuukauden kuluessa koulutuksen aloituksesta. Päättöpalaute (tarvittavan ammattitaidon hankkimisvaiheen sekä tutkinnon suorittamisvaiheen palautteet) kerätään tutkinnon suorittajan valmistuessa.
            Varmista, että sinulla on lisäksi henkilökohtainen palaute esimiehellesi HEKS-keskusteluissa käsiteltäväksi


          Huom! Palautteen keruu (tunnukset ja itse palaute) kuuluu opettajan tehtäviin!

          Tukipalveluhenkilöstö:

          Pohdi mistä saat työstäsi palautetta ja kuinka hyödynnät sitä oman työsi laadun kehittämisessä.

      </teksti>
      <kuva>pics/opiskelijapalaute.png</kuva>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>14</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>13</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Miten parannamme oppilaitoksen toimintaa</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Miten parannamme oppilaitoksen toimintaa</otsikko>
      <teksti>

            Määritämme kehittämistarpeet ja priorisoimme ne arviointi-, palaute- ja tulostiedot sekä muu tarkoituksenmukainen tieto huomioon ottaen
            Sovimme kehittämistoimista ja niiden tavoitteista
            Seuraamme kehittämistoimien toteutusta ja arvioimme niiden vaikuttavuutta
            Keräämme näyttöjä vaikuttavasta kehittämisestä

      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Esedun kehittämissuunnitelma</otsikko>
          <teksti>
            Esedun kehittämissuunnitelman tarkoitus on linjata ne toimintojen kehittämisen painopisteet, jotka auttavat Etelä‐Savon ammattiopistoa vastaamaan omalla toimialueellaan niihin haasteisiin, joita julkisen talouden tehostamispaineet ja edessä oleva rakennemuutos edellyttävät
        </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Hanketoiminta</otsikko>
          <teksti>
              Etelä-Savon ammattiopiston kehittämistyötä tuetaan monipuolisella hanketoiminnalla. Hanketyötä tekee päätoimisesti parikymmentä esedulaista ja lähes 100 opettajaa osallistuu kehittämistyöhön oman opetustyönsä ohessa.
              Oppilaitoksen hankesalkku on noin 5,5 miljoonaa euroa. Salkussa on sekä EU-osarahoitteisia ja valtion rahoittamia hankkeita.
              Hankkeiden keskeinen kehittämisen painopiste on oppilaitoksen strategiaa tukeva kehittämistyö. Oman kehittämistyön ohella olemme myös vahva aluekehittäjä – tuemme alueemme yritysten kehittymistä ja vahvistamme oppilaitoksen työelämäyhteistyötä sekä tuemme eteläsavolaisten yhteiskunnallista osallisuutta tarjoamalla kouluttautumis- ja työllistymismahdollisuuksia aikuisille, nuorille ja maahanmuuttajille.
          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>15</numero>
      <tyyppi>sivu1</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>14</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Miten osoitamme oppilaitoksen laadukkuuden</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Miten osoitamme oppilaitoksen laadukkuuden</otsikko>
      <teksti>

            Todennamme toimintamme tuloksellisuutta ja vaikuttavuutta arviointi-, palaute- ja tulostiedoin
            Teemme näkyväksi tuloksellisuuden ja vaikuttavuuden henkilöstöllemme opiskelijoillemme ja muille sidosryhmille
            Julkistamme keskeiset arviointi-, palaute- ja tulostietomme
            Osallistumme kansallisiin teema-arviointeihin sekä tuomme esiin niiden tulokset, esim.

              Karvin teema-arvioinnit, ammatilisen koulutuksen laatupalkintokilpailu, Excellence Finland-kilpailu ja Euroopan laatupalkintokilpailu
              Kansalliset ja kansainväliset ammattitaitokilpailut, kuten Taitaja-, Taitaja9 sekä WorldSkills

            Tuomme esiin hyviä käytäntöjä sekä kehittämistoimiemme tuloksellisuutta ja vaikuttavuutta

      </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>16</numero>
      <tyyppi>kansi</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>15</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>OSA 3 Tuloksellisuus- ja vaikuttavuusmittarit</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>OSA 3 Tuloksellisuus- ja vaikuttavuusmittarit</otsikko>
      <kuva>pics/laatuympyra.gif</kuva>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>17</numero>
      <tyyppi>sivu2</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>16</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Tuloksellisuus- ja vaikuttavuusmittarit</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Tuloksellisuus- ja vaikuttavuusmittarit</otsikko>
      <teksti>

            Kaikkea palveluntuotantoa, myös koulutuspalveluiden tuottamista tulee mitata
            Koulutuksen järjestäjä määrittää mitä tuloksellisuus- ja vaikuttavuusmittareita se käyttää
            Koulutuksen järjestäjät ovat lisäksi määrittäneet ja ottaneet käyttöön yhteisiä mittareita vertailutiedon saamiseksi ja vertailun mahdollistamiseksi
            OKM:n toimesta on määritelty tuloksellisuusrahoituksen mittarit ammatilliseen peruskoulutukseen ja ammatilliseen lisäkoulutukseen

      </teksti>
      <haitarilista>
        <haitari>
          <otsikko>Mittarit, mittarin tavoitetaso ja mittariseloste</otsikko>
          <teksti>
              Mittari on

                väline jolla seurataan, miten tavoite toteutuu
                voi olla määrällinen tai laadullinen
                valitaan siten, että mittarin toteutumiseen on mahdollista vaikuttaa omalla toiminnalla
                on useimmiten segmentoitu, esim. taustamuuttujien kuten koulutusala, tutkinto, ryhmä tai ikäryhmä mukaan

              Mittarin tavoitetaso

                Mittarille määritellään tavoitetaso, joka halutaan saavuttaa
                Tavoitetason on oltava haasteellinen, mutta realistinen

          </teksti>
        </haitari>
        <haitari>
          <otsikko>Tavoitteet ja niiden saavuttaminen</otsikko>
          <teksti>
              Tavoite on jotain, mihin pyritään. Tarvitaan monipuoliset ja eri näkökulmista asetetut tavoitteet.
              Strategiset tavoitteet: Taustalla esim. kansalliset tavoitteet, toimintaympäristö, ennakointi ja oma palaute-, arviointi- ja tulostieto sekä vertailutieto.
              Tavoitteet prosesseissa määritellään strategisten tavoitteiden pohjalta. Tavoitteet tuotteissa ja palveluissa ovat linjassa edellisten kanssa.
              Tiimien ja/tai kunkin omat tavoitteet johdetaan edellisistä yleensä lukuvuodeksi kerrallaan.
              Opiskelijan tavoitteet määritetään opiskelijan osaamisen ja tarpeiden mukaisesti yhdessä opiskelijan kanssa.
          </teksti>
        </haitari>
      </haitarilista>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>18</numero>
      <tyyppi>sivu1</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>17</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Tiedon keruu ja analysointi</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Tiedon keruu ja analysointi</otsikko>
      <teksti>
          Koulutuksen järjestäjä määrittää:

            Mitä tietoa tarvitaan ja miksi
            kenen vastuulla tiedon keruu ja tarkistaminen on
            mihin tieto kerätään, esim. opiskelija-, henkilöstö- vai taloushallintajärjestelmiin vai tietovarastoon
            missä muodossa tieto tuotetaan
            milloin tieto tuotetaan
            kenelle tieto tuotetaan sisäisesti ja ulkoisesti ja mikä tieto julkaistaan
            miten tiedot segmentoidaan
            kuka analysoi tiedot

      </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>19</numero>
      <tyyppi>sivu1</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>18</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Näytöt tuloksellisuudesta ja vaikuttavuudesta</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Näytöt tuloksellisuudesta ja vaikuttavuudesta</otsikko>
      <teksti>
          Näyttöjä tuloksellisuudesta ja vaikuttavuudesta ovat esimerkiksi

            henkilöstöltä, opiskelijoilta ja sidosryhmiltä saatu palaute
            opiskelijoiden oppimistulokset
            läpäisy- ja keskeytystiedot
            opiskelijoiden sijoittuminen opintojen päätyttyä
            oppilaitoksen tulos tuloksellisuusrahoituksessa
            opiskelijoiden menestyminen erilaisissa ammattitaitoa ja osaamista osoittavissa kilpailuissa
            oppilaitoksen menestyminen erilaisissa teema-arvioinneissa ja laatupalkintokilpailussa

      </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <numero>20</numero>
      <tyyppi>sivu1</tyyppi>
      <nav>
        <sivulle>19</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
        <otsikko>Toteutus</otsikko>
      </nav>
      <otsikko>Toteutus</otsikko>
      <teksti>
          Tekninen toteutus: Onni Heinonen ja Riku Hänninen
          Graafinen toteutus: Mitja Immonen
          Sisällöissä on hyödynnetty AMEO-verkoston Laatu-Katti vieköön!-koulutusta.
      </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <tyyppi>sivumalli1</tyyppi>
      <nav>
        <otsikko>asd</otsikko>
        <sivulle>20</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
      </nav>
      <otsikko>asd</otsikko>
      <teksti>
        asd
    </teksti>
    </sivu>
    <sivu>
      <tyyppi>sivumalli1</tyyppi>
      <nav>
        <otsikko>asd</otsikko>
        <sivulle>21</sivulle>
        <activity>inactive</activity>
      </nav>
      <otsikko>asd</otsikko>
      <teksti>
        asd
    </teksti>
    </sivu>
  </sivut>
</root>
